# URLBoost

## Поставновка задачи

Необходимо реализовать сервис сокращения ссылок.

Функциональные требования:
- Сервис обрабатывает запрос пользователя с длинной ссылкой
- В ответе сервис возвращает короткую ссылку
- При переходе по короткой ссылке в браузере должна открываться страница по длинной ссылке

Технические требования:
- Применение `GitFlow`
- Настроенный `CI` со стадиями линтинга и тестирования
- Управление зависимостями через `poetry`
- для API использованы HTTP-методы в концепции парадигмы `REST`
- Использование в качестве хранилища `PostgreSQL`
- Организована работа со схемой в базе данных при помощи `alembic`
- Тестовое покрытие юнит-тестами свыше 90%
- `Helm chart` для развертывания в `Kubernetes`
- Наличие метрик `Prometheus`
- Метрики собраны в дашборд `Grafana`
- Настроен трейсинг с утилитой `jaeger`

## Работа локально (docker)

### Переменные окружения

Для локального запуска приложения необходимо создать файлы `.env` и `.env.db` в корневой директории проекта.

За основу следует взять файл `.env.example` и `.env.db` соответственно.

### Установка и запуск приложения

Для запуска приложения в контейнере перейдите в директорию проекта и выполните команду `docker compose up -d`

После этого приложение будет запущено и доступно по адресу `localhost:24020`.

`OpenAPI` документация доступна на эндпоинте `/docs`.

Остановить приложение можно командой `docker compose down` в директории проекта.

### Тестирование и линтинг

Для запуска тестирования/линтинга сервиса можно использовать следующие команды

```bash
docker compose exec url_service pytest -vv tests
# Тестирование (флаг -vv формирует более удобный вывод)
docker compose exec url_service flake8 src
# Линтинг
```

### Сборка docker образа

Если Вам нужен образ, который можно, например, запушить в registry, Вы можете перейти в корневую директорию проекта и выполнить команду:
```
docker build <name>:<tag> .
```

## Работа в Kubernetes

### Установка и запуск приложения

Для развертывания приложения в Kubernetes перейдите в директорию `/k8s/urlboost` и запустите там следующие команды:

```bash
helm install <release-name> .
kubectl port-forward svc/<release-name> 24020:24020
# release-name может быть любым
```

Приложение будет доступно по адресу `localhost:24020`, документация на эндпоинте `/docs`.

Останавливается приложение в кластере командой `helm uninstall <release-name>`.
